\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian dilakukan dengan mengumpulkan data. Proses pengumpulan data dilakukan dengan cara studi lapangan dan studi pustaka. Studi pustaka dilakukan untuk memahami penerapan data mining seperti teori-teori yang berhubunga dengan data mining dan metode Algoritma Apriori dan FP-Tree. Studi lapangan mengumpulkan data – data yang diperoleh akan dianalisa untuka mengetahui kebutuhan proses asosiasi\cite{yanto2015implementasi}. Adapun kerangka kerja penelitiannya sebagai berikut :
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{alur}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/MetodologiPenelitian.PNG} 
    \caption{Diagram Alur Metode Penelitian }
    \label{alur}
\end{figure}
\par

\section{Metodologi Penelitian}
Dalam penelitian ini, peneliti memiliki metodologi penelitian untuk mengkaji, menggali, serta mencari permasalahan yang ada dan metode penelitian, metodologi sudah dibahas di bagian atas kemudian di bawah ini menjelaskan mengenai bagaimana metode penelitian yang dilakukan oleh peneliti:
\subsection{Studi Awal}
Tahapan yang dilakukan dengan mempelajari masalah, menentukan ruang lingkup masalah, mempelajari beberapa literatur dan Analisa data. 

\subsection{Pengolahan Data denga Data Mining}
Pada tahap ini terlebih dahulu dilakukan identifikasi masalah yang ada yang sering dihadapi oleh perusahaan, kemudian mendeskripsikan masalah-masalah tersebut untuk diperoleh solusinya. Analisa masalah menggunakan teknik data mining dengan algoritma Apriori untuk mendapatkan hasil. 

\subsection{Implementasi Sistem}
Implementasi ini untuk memudahkan dalam pembuktian hasil analisa yang dilakukan, sistem dibangun dengan aplikasi berbasis \textit{website} dan \textit{database MariaDB}. 

\subsection{Analisis Hasil}
Analisis hasil berdasarkan perhitungan algoritma apriori dan analisis hasil dari siste yang dibangun sehingga menghasilkan keputusan yang digunakan untuk mengambilkan keputusan dalam penentuan pola penjualan Sparepart. Langkah analisa hasil dilakukan sebagai berikut : 
\begin{enumerate}
    \item Mengolah data \textit{BOM} atau data \textit{demand} distribusi barang untuk diuji menggunakan data mining
    \item Mengolah data \textit{BOM} atau data \textit{demand} distribusi barang sistem yang dibangun
    \item Melakukan analisis untuk meningkatkan efisiensi muatan armada distribusi dengan sistem \textit{Milkrun Distribution Logistics}
\end{enumerate}

\subsection{Kesimpulan}
Menuliskan kesimpulan   dari pengamatan dan analisis yang telah dilakukan termasuk juga memberikan saran-saran yang diperlukan\cite{yanto2015implementasi}.

\section{Tahapan-tahapan Diagram Alur Metode}
\subsection{Alur Algoritma Apriori}
Algoritma apriori termasuk jenis aturan asosiasi pada \textit{Data Mining}. Aturan yang menyatakan asosiasi antara beberapa atribut sering disebut \textit{affinity analysis} atau \textit{market basket analysis}. Analisis asosiasi atau \textit{association rule mining} adalah teknik Data Mining untuk menemukan aturan suatu kombinasi item. Salah satu tahap analisis asosiasi yang menarik perhatian banyak peneliti untuk menghasilkan algoritma yang efisien adalah analisis pola frequensi tinggi \textit{(frequent pattern mining)}. Penting tidaknya suatu asosiasi dapat diketahui dengan dua tolak ukur , yaitu : \textit{support} dan \textit{confidence}. \textit{Support} (nilai penunjang) adalah persentase kombinasi item tersebut dalam database, sedangkan \textit{confidence} (nilai kepastian) adalah kuatnya hubungan antar-item dalam aturan asosiasi. 
\begin{enumerate}
    \item Analisis Pola Frekuensi Tinggi dengan Algoritma Apriori \par
    Tahap ini mencari kombinasi item yang memenuhi syarat minimum dari nilai support dalam basis data. Nilai support sebuah item diperoleh dengan menggunakan rumus berikut\cite{yanto2015implementasi}: \par
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/1.PNG} 
 \caption{Rumus mencari nilai support}
    \label{1}
\end{figure}
Sementara, nilai support dari 2 item diperoleh dengan menggunakan rumus : \par
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/2.PNG} 
     \caption{Rumus mencari nilai support dua itemset}
    \label{2}
\end{figure}

\item Pembentukan Aturan Asosiasi \par
Setelah semua pola frekuensi tinggi ditemukan, barulah dicari aturan asosiasi yang memenuhi syarat minimum untuk confidence dengan menghitung confidence aturan asosiatif A → B. Nilai confidence dari aturan A → B diperoleh dengan rumus berikut\cite{yanto2015implementasi} : \par
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/3.PNG} 
    \caption{Rumus Pembentukan Aturan Asosiasi}
    \label{3}
\end{figure} \par

Untuk menentukan aturan asosiasi yang akan dipilih maka harus diurutkan berdasarkan Support × Confidence. Aturan diambil sebanyak n aturanyang memiliki hasil terbesar. \par
\end{enumerate}

\subsection{Alur Algoritma \textit{FP-Tree}}
\begin{enumerate}
    \item Tentukan nilai minimum support dengan rumus : \par
      \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/1.PNG} 
 \caption{Rumus mencari nilai support}
    \label{11}
\end{figure}
  
  \item Eliminasi item yang tidak memenuhi nilai minimum \textit{support}.
  \item Simulasikan pola transaksi dengan mendeskrisikan dalam bentuk alur pohon / \textit{tree}.
  \item Tampilkan data nilai frekuensi dari seluruh item yang memenuhi nilai \textit{support} dan urutkan dari frekuensi yang tertinggi hingga terendah .
\end{enumerate}